---
categories:
  - 技术教程
  - mall
  - 参考篇
title: 使用Docker Compose部署SpringBoot应用
date: 2024-01-21 17:28:54
tags:
---
> Docker Compose 是一个用于定义和运行多个 docker 容器应用的工具。使用 Compose 你可以用 YAML 文件来配置你的应用服务，然后使用一个命令，你就可以部署你配置的所有服务了。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E5%AE%89%E8%A3%85)安装

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E4%B8%8B%E8%BD%BDdocker-compose)下载Docker Compose

```
curl -L https://get.daocloud.io/docker/compose/releases/download/1.24.0/docker-compose-`uname -s`-`uname -m` > /usr/local/bin/docker-compose
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E4%BF%AE%E6%94%B9%E8%AF%A5%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%9D%83%E9%99%90%E4%B8%BA%E5%8F%AF%E6%89%A7%E8%A1%8C)修改该文件的权限为可执行

```
chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E6%9F%A5%E7%9C%8B%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%AE%89%E8%A3%85%E6%88%90%E5%8A%9F)查看是否已经安装成功

```
docker-compose --version
```

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/refer_screen_96-3479d6d9.png)

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E4%BD%BF%E7%94%A8docker-compose%E7%9A%84%E6%AD%A5%E9%AA%A4)使用Docker Compose的步骤

- 使用Dockerfile定义应用程序环境，一般需要修改初始镜像行为时才需要使用；
- 使用docker-compose.yml定义需要部署的应用程序服务，以便执行脚本一次性部署；
- 使用docker-compose up命令将所有应用服务一次性部署起来。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#docker-compose-yml%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4)docker-compose.yml常用命令

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#image)image

指定运行的镜像名称

```
# 运行的是mysql5.7的镜像
image: mysql:5.7
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#container-name)container_name

配置容器名称

```
# 容器名称为mysql
container_name: mysql
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#ports)ports

指定宿主机和容器的端口映射（HOST:CONTAINER）

```
# 将宿主机的3306端口映射到容器的3306端口
ports:
  - 3306:3306
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#volumes)volumes

将宿主机的文件或目录挂载到容器中（HOST:CONTAINER）

```
# 将外部文件挂载到myql容器中
volumes:
  - /mydata/mysql/log:/var/log/mysql
  - /mydata/mysql/data:/var/lib/mysql
  - /mydata/mysql/conf:/etc/mysql
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#environment)environment

配置环境变量

```
# 设置mysqlroot帐号密码的环境变量
environment:
  - MYSQL_ROOT_PASSWORD=root
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#links)links

连接其他容器的服务（SERVICE:ALIAS）

```
# 可以以database为域名访问服务名称为db的容器
links:
  - db:database
```

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#docker-compose%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4)Docker Compose常用命令

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E6%9E%84%E5%BB%BA%E3%80%81%E5%88%9B%E5%BB%BA%E3%80%81%E5%90%AF%E5%8A%A8%E7%9B%B8%E5%85%B3%E5%AE%B9%E5%99%A8)构建、创建、启动相关容器

```
# -d表示在后台运行
docker-compose up -d
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E6%8C%87%E5%AE%9A%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%90%AF%E5%8A%A8)指定文件启动

```
docker-compose -f docker-compose.yml up -d
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E5%81%9C%E6%AD%A2%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9B%B8%E5%85%B3%E5%AE%B9%E5%99%A8)停止所有相关容器

```
docker-compose stop
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E5%88%97%E5%87%BA%E6%89%80%E6%9C%89%E5%AE%B9%E5%99%A8%E4%BF%A1%E6%81%AF)列出所有容器信息

```
docker-compose ps
```

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E4%BD%BF%E7%94%A8docker-compose-%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%BA%94%E7%94%A8)使用Docker Compose 部署应用

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E7%BC%96%E5%86%99docker-compose-yml%E6%96%87%E4%BB%B6)编写docker-compose.yml文件

> Docker Compose将所管理的容器分为三层，工程、服务及容器。docker-compose.yml中定义所有服务组成了一个工程，services节点下即为服务，服务之下为容器。容器与容器直之间可以以服务名称为域名进行访问，比如在mall-tiny-docker-compose服务中可以通过jdbc:mysql://db:3306这个地址来访问db这个mysql服务。

```
version: '3'
services:
  # 指定服务名称
  db:
    # 指定服务使用的镜像
    image: mysql:5.7
    # 指定容器名称
    container_name: mysql
    # 指定服务运行的端口
    ports:
      - 3306:3306
    # 指定容器中需要挂载的文件
    volumes:
      - /mydata/mysql/log:/var/log/mysql
      - /mydata/mysql/data:/var/lib/mysql
      - /mydata/mysql/conf:/etc/mysql
    # 指定容器的环境变量
    environment:
      - MYSQL_ROOT_PASSWORD=root
  # 指定服务名称
  mall-tiny-docker-compose:
    # 指定服务使用的镜像
    image: mall-tiny/mall-tiny-docker-compose:0.0.1-SNAPSHOT
    # 指定容器名称
    container_name: mall-tiny-docker-compose
    # 指定服务运行的端口
    ports:
      - 8080:8080
    # 指定容器中需要挂载的文件
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime
      - /mydata/app/mall-tiny-docker-compose/logs:/var/logs
```

**注意：如果遇到mall-tiny-docker-compose服务无法连接到mysql，需要在mysql中建立mall数据库，同时导入mall.sql脚本。具体参考[使用Dockerfile为SpringBoot应用构建Docker镜像open in new window](https://mp.weixin.qq.com/s/U_OcNMpLAJJum_s9jbZLGg)中的运行mysql服务并设置部分。**

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E4%BD%BF%E7%94%A8maven%E6%8F%92%E4%BB%B6%E6%9E%84%E5%BB%BAmall-tiny-docker-compose%E9%95%9C%E5%83%8F)使用maven插件构建mall-tiny-docker-compose镜像

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/refer_screen_97-2d912caf.png)

**注意：构建有问题的可以参考[使用Maven插件为SpringBoot应用构建Docker镜像open in new window](https://mp.weixin.qq.com/s/q2KDzHbPkf3Q0EY8qYjYgw)**

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E8%BF%90%E8%A1%8Cdocker-compose%E5%91%BD%E4%BB%A4%E5%90%AF%E5%8A%A8%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9C%8D%E5%8A%A1)运行Docker Compose命令启动所有服务

先将docker-compose.yml上传至Linux服务器，再在当前目录下运行如下命令：

```
docker-compose up -d
```

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/refer_screen_98-0b46827d.png)

访问接口文档地址http://192.168.3.101:8080/swagger-ui.html：

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/refer_screen_94-107702d4.png)

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_compose.html#%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%BA%90%E7%A0%81%E5%9C%B0%E5%9D%80)项目源码地址

[https://github.com/macrozheng/mall-learning/tree/master/mall-tiny-docker-compose](https://github.com/macrozheng/mall-learning/tree/master/mall-tiny-docker-compose)